【海外醫生】免實習方案險勝 回流醫生冀搭註冊「頭班車」

就放寬海外專科醫生實習安排上，「政府方案」昨日在醫委會投票中，最終以一票險勝。按照投票結果，海外專科醫生在醫管局、衛生署或兩所大學醫學院任職3年，如果通過執業試，即可免實習，取得正式醫生牌照。

有業界人士指，相信能吸引有興趣的海外醫生回港工作及考執業試。因專科醫生一般較年長，若規定取得正式醫生牌照前需做回實習工作，對他們來說會較辛苦，而且，讓專科醫生做實習的工作也未免太浪費人力資源。有回流醫生更表明，希望能搭上註冊「頭班車」。

現時，醫管局共有十二名有限度註冊醫生在麻醉科、心胸肺外科、急症科等部門工作，其中瑪麗醫院急症科駐院醫生梁慕球，中四時舉家移民至紐西蘭，二○○三年於紐西蘭奧塔哥大學醫學院畢業，一三年於澳洲取得急症專科資格，去年四月回流香港以有限度註冊方式成為瑪麗醫院急症科駐院醫生。梁慕球正考核最後一部分執業資格試，若成功考取執業試，只要工作至二○二一年四月，便可毋須實習成為正式註冊醫生。

梁慕球表示，通過豁免實習方案實屬好事，相信可吸引更多海外醫生來港工作，但認為新方案只針對專科醫生，不少未有專科資格的海外醫生仍然無法受惠，「其實真是有專科資格的海外醫生，人數不是特別多，數目應該不是可以解決醫管局一直以來問題。」

他坦言，由於自己從來沒有考慮到醫學院或衛生署工作，亦未有考慮到私營市場執業，因此新方案對自己影響不大。

應研究豁免執業試

執業資格試過去一直被人詬病難度甚高，早前已完成第一及第二部分試卷的梁慕球，承認考核內容並非容易，並以自己多年任職急症科為例，「要考兒科知識，那些考核內容不是每日接觸到的，相反若考核與急症有關便會熟悉，若與急症不是太大關係，例如婦科、兒科等便會感到吃力。」

梁慕球認為，除了引入豁免實習試，未來亦應研究豁免執業試方案，「當然確保醫生質素是十分重要，但問題是否真的每個人都需要考，有些人在外國已經全部學過，為何十年後又要再讀過？」他相信，若能成功豁免部分醫生執業試，相信可進一步加大海外醫生來港誘因。

如果免試 我阿婆都做到